---
title: "Лекция 7: Группировка и сортировка полей в операторе SELECT"
layout: bookpage
lang: ru
weight: 7
---

# Лекция 7: Группировка и сортировка полей в операторе SELECT

## Предложения  GROUP BY  и HAVING

Задача: получить средний бал группы

![](/Database-Organization/images/7_01.svg)

```sql
SELECT g.name AS 'Группа', s.sr_ball AS 'Средний балл'
	FROM Groups_g, Student_s
		WHERE g.id = s.id_groups
```

**Таблица "Groups":**

| id | Name |
|-|-|
|  2  | 535 |
|  3  | 535a |

**Таблица "Student":**

|  Id  | Name | sr_ball | id_group |
|-|-|-|-|
|  1  | Иванов | 3,45 | 2 |
|  2  | Сидоров | 4,24 | 2 |
|  3  | Иванов | 4,76 | 3 |
|  4  | Семёнов | 4,33 | 3 |

| groups_name | student.sr_ball |
|-|-|
|  535  | 3,45 |
|  535  | 3,24 |
|  535a  | 4,76 |
|  535a  | 4,33 |

- Что сделать? произвести над *sr\_ball*, которое не является условием группировки, определенные арифметические действия, результатом которых является **одна строка**.

- Операции вычисления количества записей (*Count*), суммы значений (*Sum*), среднего арифметического (*Avg*), минимума (*Min*), максимума (*Max*).

```sql
SELECT g.name AS 'Группа', AVG(s.sr_ball) AS 'Средний балл'
	FROM Groups_g, Student_s
	WHERE g.id = s.id_groups
		GROUP BY g.name
```

![](/Database-Organization/images/7_02.jpg)

- `GROUP BY` позволяет определять подмножество значений отдельного поля (`s.sr_ball`) в терминах другого поля (`g.name`) и **применять функции агрегирования** к полученному подмножеству.
- Это дает возможность комбинировать поля и агрегатные функции в одном предложении `SELECT`.


*Пример*:
- Дана таблица Usp  (`Id`, `Num` - номер зачетки, `Ocenka` - оценка, `Id_Sub` - код предмета, `Date` - дата).
- Определить наименьшую оценку, полученную каждым студентом.

```sql
SELECT Num, MIN(Ocenka) FROM Usp GROUP BY Num;
```

| Num | No column name |
|-|-|
|  3126  | 4 |
|  3124  | 5 |
|  3125  | 3 |
|  3123  | 4 |

**Задание нескольких полей:**

- задать поля в предложении `SELECT`;
- перечислить поля в предложении `GROUP BY`;
- остальные поля предложения `SELECT`, которые не участвуют в группировке, д.б. заданы в качестве параметров агрегатных функций;
- если заданное в предложении `SELECT` поле не является частью условия группировки и параметром агрегатной функции, то такой оператор считается ошибочным.

**Пример.**  Определить наименьшую оценку, полученную каждым студентом за каждый день.

```sql
SELECT Num, Date, MIN(Ocenka) FROM Usp GROUP BY Num, Date;
```

Предложение `HAVING`:
- задает условие внутри группы, которая была получена предложением `GROUP BY`;
- должно ссылаться только на агрегатные функции и поля, выбранные в `GROUP BY`;
- `HAVING` может иметь только такие аргументы, у которых единственное значение для группы выходных данных;
- для задания условий используются те же операции, что и в предложении `WHERE`;
- Отличие HAVING и `WHERE`: `WHERE` выполняется *перед группировкой* и, следовательно, с его помощью невозможно задать условие, которое использует результаты группировки.

**Пример.** Получить средний бал групп, но выводить список тех групп, у которых средний балл выше 4,5.

Требуется группировки и затем отсеивания некоторого количества результатов после ее выполнения:

```sql
SELECT g.name AS 'Группа', AVG(s.sr_ball) AS 'Средний балл'
	FROM Groups g, Student s
		WHERE g.id = s.id_groups
			GROUP BY g.name
			HAVING AVG(s.sr_ball) > 4,5
```

## Предложение ORDER BY

`ORDER BY` - задание набора полей и порядка их сортировки

Синтаксис:

```
ORDER BY  имя_поля1 [ASC | DESC] [, имя_поля2 [ASC | DESC], ...]
```

**Пример.** Вывести список студентов отсортированный по возрастанию.

```sql
SELECT name AS 'Ф.И.О.'  FROM Student ORDER BY name ASC
```

Особенности:

- "имя\_поля" задает поле SELECT, по которому выполняется сортировка
- Поля д. б. указаны в предложении SELECT.
- ASC (*по возрастанию*) и DESC (*по убыванию*) определяют порядок (направление) сортировки.
- Если требуется сортировка по нескольким полям, они перечисляются через запятую
- Если задано несколько полей, то поле, которое идет вначале, обладает преимуществом перед полем, которое задано после него.
- Имена полей можно задавать: а) именами столбцов, б) номерами столбцов.

*ORDER BY* может использоваться с *GROUP BY* для упорядочения групп. ORDER BY выполняется последней.

**Пример**. Пусть есть таблица Usp (Id, Num, Mark, Id_Sub, Date). Определить наименьшую оценку, полученную каждым студентом, отсортировать по номерам зачеток.

```sql
SELECT Num, MIN(Mark) FROM Usp GROUP BY Num ORDER BY Num;
```

| Num | Mark  |
|----------------------|----------------------|
|  3123         | 4              |
|  3124             | 5              |
|  3125          | 3             |
|  3126           | 4               |

## Порядок выполнения предложений оператора SELECT

1. SELECT
2. WHERE
3. GROUP BY
4. HAVING
5. ORDERBY

- Первым - SELECT, выбирает значения всех полей таблиц, и формирует промежуточную таблицу в 1НФ. [DISTINCT] удаляет повторяющиеся записи.
- Промежуточная таблица поступает в WHERE, где просеивается сквозь условия.
- Просеянная таблица попадает в GROUP  BY, где выявляются группы и заданные действия. Затем HAVING, которое может отсечь еще часть данных.
- Результат сортируется согласно определениям ORDER BY и поступает к пользователю.

## Вложенные запросы

***Подзапрос*** (вложенный запрос) — запрос, содержащийся в выражении предложения WHERE или HAVING другого запроса.

Цель: определение **дополнительных ограничений** на выводимые данные.  Используется для наложения условий на выводимые данные.

- **Скалярный** подзапрос - возвращает единственное значение.
- **Табличный** подзапрос - возвращает множество значений, т.е. значения одного или нескольких столбцов таблицы, размещенные в более чем одной строке.

**Пример**. Пусть существует таблица USP (Id, Id_Stud, Ocenka, Id_Sub, Date). Из таблицы STUDENT (id, name, sr_ball, id_group, city) известна фамилия студента («Петров»), но неизвестно значение поля Id_Stud  (внешний ключ таблицы USP) для него.

**Требуется извлечь данные обо всех оценках этого студента:**

```sql
SELECT * FROM USP WHERE ID_STUD = (SELECT ID FROM STUDENT WHERE NAME = 'Петров')

```

- выбирается строка из таблицы USP, имя которой указано во внешнем запросе;
- выполняется подзапрос и полученное значение применяется для анализа этой строки в условии предложения WHERE внешнего запроса;
- по результату оценки этого условия принимается решение о включении или невключении строки в состав выходных данных;
- процедура повторяется для следующей строки таблицы внешнего запроса.

**ВАЖНО:**
- Приведенный запрос корректен только в том случае, если в результате выполнения указанного в скобках подзапроса возвращается **единственное значение**. Иначе - будет ошибочным (несколько записей со значениями NAME = 'Петров’)
- Необходимо **возвращение одного** и только одного значения. Если в результате выполнения подзапроса получается несколько значений, то это делает невозможной оценку предиката основного запроса на предмет истинности или ложности, что приводит к оценке запроса как ошибочного.

Правила составления подзапросов:

- Подзапрос - в круглые скобки
- Подзапрос может ссылаться только на один столбец в выражении своего ключевого слова SELECT
- ORDER BY нельзя использовать в подзапросе (только GROUP BY)
- Подзапрос, возвращающий несколько строк данных, можно использовать *только в операторах, допускающих множество значений*, например в IN.
- В списке SELECT не допускаются ссылки на значения типа BLOB, ARRAY, CLOB или  NCLOB.
- Подзапрос нельзя использовать как аргумент допускающий множество значений функции.
- Операцию BETWEEN по отношению к подзапросу использовать нельзя (но можно использовать в самом подзапросе).

**Пример**. Найти разницу  между  средними  баллами  двух  групп
```sql
SELECT
	(SELECT AVG(sr_ball) FROM Student Where id_groups=2) - (SELECT AVG(sr_ball) FROM Student Where id_groups=2)
	AS 'Разность'
```

![](/Database-Organization/images/7_02.jpg)

## Операции над множествами

Любая таблица БД – множество

Результат SELECT (данные в виде таблицы в 1НФ), также считается множеством

Некоторые операции с множествами доступны для выполнения с помощью SELECT

***Проекция***: ` SELECT b, d, e FROM table1`

***Выборка***: `SELECT * FROM table1 WHERE условие`

Остальные три операции бинарные. В качестве параметров операций используются два SQL-оператора SELECT.

***Объединение***:

```sql
SELECT f1, f2 FROM table1
	UNION
SELECT f3, f5 FROM table2
```

***Пересечение***:

```sql
SELECT f1, f2 FROM table1
	INTERSECT
SELECT f2, f4 FROM table2
```

***Вычитание***:

```sql
SELECT f1, f3 FROM table1
	MINUS
SELECT f3, f2 FROM table2;
```

![](/Database-Organization/images/7_04.jpg)
